【文化地標】暴露港傷 期待微光 狹縫中的自由 大南街抗爭展

節錄

【文化地標】暴露港傷 期待微光 狹縫中的自由 大南街抗爭展

【文化地標】

不熟深水埗的人對大南街或者沒太深印象，距離港鐵站有一段距離，匆匆走過可能只當是尋常舊區。不過最近每逢周末，這一帶都聚集了不少年輕人，更會看到一些小店外出現人龍。他們或者是來喝咖啡，或者是來看展覽。Openground和合舍這兩間座落大南街的複合藝文空間，最近都舉辦了和抗爭有關的展覽，前者的「Wounds of Hong Kong 港傷」攝影展展出攝影師高仲明記錄抗爭者傷痕的得獎照片，後者則和「黃色文創圈」合作舉辦「微光之城」展覽，在抗爭一周年展出14個不同創作單位的作品。

記者訪問了Openground負責人Keith Lam，他認為「本地或者有其他展覽場地，但大南街珍貴的地方，是在狹窄的空間嘗試表達出深刻的議題」。廣闊的空間不一定自由，反而真正的創意往往是在有限的空間磨練出來，經歷過去一年的香港人應該能明白，大南街狹小的展覽空間會比尋常藝術館更合香港人口味。

哪到底有多狹窄呢？........................................................之後還可到附近的小店繼續一天的行程。

大南街成為了抗爭相關展覽的熱門場地。圖為合舍展覽「微光之城」的展品。
大南街成為了抗爭相關展覽的熱門場地。圖為合舍展覽「微光之城」的展品。

專注設計 黃黑海報率先展

至於選擇大南街開店的原因，.........................................，也可以是說自由的空間。」

大約在四至五年前，...................................................，希望將重心放在推廣設計方面。

「賣設計書的地方都執笠，......................................................，於是用黃色和黑色設計出18張海報。」

其後也舉辦了和香港民主女神團隊合作的「我哋重未＿＿展」和今次的「Wounds of Hong Kong 港傷」攝影展。一個是雕塑，一個是照片，Keith坦言是有點偏離設計的老本行，但亦明白現在從事創作和抗爭已經分不開，也不怕外人標籤為專搞抗爭展覽。

「過往一年無可避免，............................................，而忘記了還有其他使命。」

民營空間珍貴 隱憂漸浮現

人在苦難之中特別有創意，Openground目前接到的展覽企劃足夠做三年，要從中挑選合適的展覽夥伴難度不低。除了盡量和設計、創作相關之外，Keith也希望展覽能和文宣有分別。

「做抗爭文宣有很多的途徑，...............................................，希望能引領參加者自行思考。」

記者回顧「Yellow Objects」的18張海報，..................................................，同一個主題以不同手法呈現，也是展覽的有趣之處。

香港不乏藝術或展覽空間，............................................，因此民間的展覽空間更有存在值價。

「可能一些場主很有勇氣，..................................................，這個環境下民營的展覽空間會更加珍貴。」

正如Keith所言，............................................，生生不息。

Openground是以設計為主題的藝文空間，有相關的書籍出售。
Openground是以設計為主題的藝文空間，有相關的書籍出售。

「港傷」展出高仲明拍攝的抗爭者傷痕相集，照片奪得Sony世界攝影獎2020公開賽紀實攝影組的冠軍。
「港傷」展出高仲明拍攝的抗爭者傷痕相集，照片奪得Sony世界攝影獎2020公開賽紀實攝影組的冠軍。

Openground展覽場地在面積不大的閣樓。
Openground展覽場地在面積不大的閣樓。

每逢周末和假日就有大量年輕人來到大南街。

兩個展覽都免費入場，「微光之城」設有自由定價收費箱。
兩個展覽都免費入場，「微光之城」設有自由定價收費箱。

「微光之城」展品《Fire is Catching》由燒熔蠟燭製成，寓意醜陋核心必展露人前。
「微光之城」展品《Fire is Catching》由燒熔蠟燭製成，寓意醜陋核心必展露人前。

Openground之前的「我哋重未＿＿展」，展出民主女神雕像。

Wounds of Hong Kong港傷
展期：即日起至2020年7月4日
時間：中午12時至晚上7時
地址：深水埗大南街198號Openground
費用：免費

微光之城
展期：
即日起至2020年6月28日
時間：
中午12時至晚上8時
地點：
深水埗大南街186號地下合舍（Form Society）
費用：
入場自由定價

記者：司徒港燊
攝影：伍慶泉、司徒港燊